\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Пакеты
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}

\geometry{a4paper, margin=2.5cm}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=cyan,
    citecolor=blue,
}

% Теоремные окружения
\newtheorem{postulate}{Постулат}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Замечание}

\title{\textbf{Консенсусная квантовая онтология:}\\[0.3cm]
\textbf{эмерджентность пространства-времени}\\[0.2cm]
\textbf{из коллективной квантовой динамики}}

\author{Фёдор Капитанов\\
Независимый исследователь, Москва, Россия\\
\texttt{prtyboom@gmail.com}}

\date{Ноябрь 2025}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Мы предлагаем онтологический фреймворк, основанный на фундаментальном принципе: \textbf{постоянная Планка $\hbar$ есть минимальный квант различения физических состояний}. Из этого постулата строго выводятся гравитационная постоянная $G = \hbar c / m_P^2$, масштаб сглаживания консенсусного поля $\ell = \hbar / p$, правило Борна как метрика Фубини–Штуди, и предпочтительный базис декогеренции. 

Вводится консенсусное поле $\rho_C(x) = \sum_i m_i K_\ell(x-x_i)|\psi_i\rangle\langle\psi_i|$, представляющее взвешенную суперпозицию всех квантовых систем с ядром сглаживания $K_\ell$, где $\ell$ определяется характерным импульсом системы через $\ell = \hbar/p$. Из вариационного принципа минимизации энергетического функционала $E[\varepsilon] = \int[\frac{1}{2}|\nabla\varepsilon|^2 - \kappa\rho\varepsilon]d^3x$ выводится уравнение Пуассона $\nabla^2\varepsilon = -\kappa\rho$ с калибровочной константой $\kappa = 4\pi G/c^2$, которая \textit{не подгоняется}, а следует из термодинамики различения: $G = \hbar c^3 / (k_B T_P \cdot S_{\min})$, где $S_{\min} = k_B \ln 2$ — минимальная энтропия различения одного бита информации.

Идентификация гравитационного потенциала $\Phi = -c^2(1-\varepsilon)$ воспроизводит закон Ньютона и все релятивистские эффекты в слабом поле. Численная валидация демонстрирует сходимость второго порядка, изотропию и линейность. Ретродикция охватывает 337 лет наблюдательных данных (1687–2024) без свободных параметров. Теория предсказывает зависимость декогеренции от градиента консенсусного поля ($\gamma \propto |\nabla\rho_C|^2$) и квантование площади горизонтов чёрных дыр ($\Delta A = 8\pi \ell_P^2$), выводимое из дискретности различения на планковском масштабе.

Это — не альтернативная интерпретация квантовой механики или ОТО, а новая парадигма, в которой $\hbar$ первично как квант онтологической различимости, а классическая геометрия, масса и гравитация эмерджентны из коллективной квантовой динамики. Программа Уилера «It from Bit» реализуется количественно: 1 бит информации $\equiv \hbar / (k_B T_P) \approx 7.62 \times 10^{-8}$ действия.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{Ключевые слова:} квант различения, консенсусная онтология, эмерджентная гравитация, вывод гравитационной постоянной, квантовая декогеренция, голографический принцип, вариационный вывод
\end{abstract}
\tableofcontents
\newpage

% РАЗДЕЛЫ
\input{sections/01-introduction}
\input{sections/02-ontological-foundation}
\input{sections/03-variational-framework}
\input{sections/04-numerical-validation}
\input{sections/05-retrodiction-predictions}
\input{sections/06-discussion-conclusions}

% ПРИЛОЖЕНИЯ
\appendix
\input{appendices/A-derivation-G}

% БИБЛИОГРАФИЯ
% БИБЛИОГРАФИЯ 
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{DeWitt1967}
B. S. DeWitt, \textit{Quantum theory of gravity}, Phys. Rev. \textbf{160}, 1113 (1967).

\bibitem{Polchinski1998}
J. Polchinski, \textit{String Theory}, Cambridge University Press (1998).

\bibitem{Rovelli2004}
C. Rovelli, \textit{Quantum Gravity}, Cambridge University Press (2004).

\bibitem{Ambjorn2012}
J. Ambjørn et al., \textit{Nonperturbative quantum gravity}, Phys. Rep. \textbf{519}, 127 (2012).

\bibitem{Bekenstein1973}
J. D. Bekenstein, \textit{Black holes and entropy}, Phys. Rev. D \textbf{7}, 2333 (1973).

\bibitem{Hawking1975}
S. W. Hawking, \textit{Particle creation by black holes}, Commun. Math. Phys. \textbf{43}, 199 (1975).

\bibitem{tHooft1993}
G. 't Hooft, \textit{Dimensional reduction in quantum gravity}, arXiv:gr-qc/9310026 (1993).

\bibitem{Susskind1995}
L. Susskind, \textit{The world as a hologram}, J. Math. Phys. \textbf{36}, 6377 (1995).

\bibitem{Maldacena1998}
J. Maldacena, \textit{The large N limit of superconformal field theories}, Adv. Theor. Math. Phys. \textbf{2}, 231 (1998).

\bibitem{Jacobson1995}
T. Jacobson, \textit{Thermodynamics of spacetime}, Phys. Rev. Lett. \textbf{75}, 1260 (1995).

\bibitem{Padmanabhan2010}
T. Padmanabhan, \textit{Thermodynamical aspects of gravity}, Rep. Prog. Phys. \textbf{73}, 046901 (2010).

\bibitem{Verlinde2011}
E. P. Verlinde, \textit{On the origin of gravity and the laws of Newton}, JHEP \textbf{04}, 029 (2011).

\bibitem{Verlinde2016}
E. P. Verlinde, \textit{Emergent gravity and the dark universe}, SciPost Phys. \textbf{2}, 016 (2016).
\bibitem{Bengtsson2006}
I. Bengtsson, K. Życzkowski, \textit{Geometry of Quantum States}, 
Cambridge University Press (2006).

\bibitem{Zurek2003}
W. H. Zurek, \textit{Decoherence, einselection, and the quantum origins of the classical}, 
Rev. Mod. Phys. \textbf{75}, 715 (2003).

\bibitem{Wheeler1990}
J. A. Wheeler, \textit{Information, physics, quantum: The search for links}, 
in \textit{Complexity, Entropy, and the Physics of Information} (1990).
\bibitem{Kapitanov2025quantum}
Ф. Капитанов, \textit{Квант как минимальное различие}, viXra:2511.0013 (2025).

\bibitem{Kapitanov2025bh}
Ф. Капитанов, \textit{Квантование горизонта чёрной дыры}, viXra:2511.0009 (2025).

\end{thebibliography}

\end{document}